\chapter{Softwareumsetzung}
\label{cha:Software}

Mit Hilfe des in Kapitel \ref{sec:Kamera} beschriebenen Kameramoduls müssen verschiedene Aufgaben aus dem Bereich der Bildverarbeitung bewältigt werden. 

\section{Wahl der Bildverarbeitungsbibliothek}

Die Umsetzung der zu bewältigenden Aufgaben kann durch die Wahl einer geeigneten Bildverarbeitungsbibliothek deutlich vereinfacht werden. Wichtige Kriterien für die Wahl der Bibliothek sind unter anderem Funktionsumfang, Dokumentation und aktivität der Community.

\subsection{LibCCV}

LibCCV \cite{libccv} ist eine open-source Bildverarbeitungsbilbiothek, die viele bekannte Algorithmen implementiert. LibCCV steht unter einer BSD-Clause-3-Lizenz und kann somit für eine Studienarbeit problemlos unbegrenzt verwendet werden. Die Bibliothek ist größtenteils in C++ verfasst und somit potenziell auf einem Android-Smartphone verwendet werden. Die Verwendung auf dem Smartphone wird jedoch nicht offiziell unterstützt und kann potenziell weitere Schwierigkeiten mit sich bringen.

\subsection{Imagemagick}

Bei Imagemagick \cite{imagemagick} handelt es sich um eine Bildverarbeitungsbibliothek, welche sehr viele Algorithmen bereits implementiert hat. Algorithmen zur Objekterkennung müssten jedoch vollständig selbst implementiert werden, was zu einem großen zusätzlichen Aufwand führen kann. Imagemagick wird unter der Apache 2.0 Lizenz vertrieben.

\subsection{OpenCV}
\label{subsec:opencv}

OpenCV \cite{bradski2008learning} stellt eine der größten Open-Source-Bibliotheken für Bildverarbeitung da. Die Bibliothek hat einen starken Focus auf Echtzeitverarbeitung und wird daher auch in vielen Projekten im Bereich der Robotik verwendet. OpenCV hat eine große aktive Community, wodurch eventuelle Fragen und Probleme schnell beantwortet werden können. Zusätzlich bietet OpenCV eine offizielle Verison für Android und eignet sich somit ideal für diese Studienarbeit.


\section{Algorithmen zur Objekterkennung}


\subsection{Farbbasierte Objekterkennung}
Konvertierung in HSV-Format\\
Filtern nach Saturation\\
Filtern nach Intensity\\
FindContoures() - von OpenCV benutzt:
Suzuki, S. and Abe, K., Topological Structural Analysis of Digitized Binary Images by Border Following. CVGIP 30 1, pp 32-46 (1985)

\subsection{Kantenerkennung}
\subsection{Fokussierung eines Objekts}

\section{Mono-Kamerabasierte Entfernungsschätzung}


\section{Raumerkennung}
\subsection{Kameragestützt}
\subsection{Ultraschallsensor}
\subsection{Kombination unterschiedlicher Sensordaten}


\section{Zielzonenerkennung}


\section{Hauptschleife}

Arbeitszustände
\begin{enumerate}
\item{Objekt suchen}
\item{Objekt ansteuern}
\item{Objekt aufnehmen}
\item{Objekt kategorisieren}
\item{Zielbereich suchen}
\item{Zielbereich ansteuern}
\item{Objekt ablegen}
\end{enumerate}

[INSERT ZUSTANDSÜBERGANGSDIAGRAMM]

